食肆自助服務照收加一 業界：有本事咪撚食

香港有「美食天堂」之稱，由高級食肆到自助餐、西式餐廳、中式酒樓，應有盡有。不過大部分餐牌上總會有熟悉的一句「加一服務費」，雖然「加一」對香港人來說已習以為常，不過隨着愈來愈多食肆服務自助化，卻依然徵收「加一」，背後原因為何？

「水係自己斟，單係自己落，寫落張紙自己剔，單要自己出去埋，點解要收我加一呢？究竟收加一有無標準呢！」近日有網民在社交平台怒轟自助化食肆竟同樣收加一服務，認為收費毫無準則，結果獲大批網民力撐，更有人指，「加一畀廚師？畀收銀？」

由於加一服務在香港極為普遍，不少市民早認為是「指定動作」。市民洪先生更誤以為收費是法例規定。而馮先生與張小姐則認為基本上香港每間食肆都要加一收費，但他有點無奈地稱，「好多食肆無服務，但又收服務費。」

究竟香港加一服務費從何而來呢？從事餐飲29年的香港餐飲聯業協會會長陳永安指，一般人認為食肆收加一服務費，是因服務較好、路線比較高檔，裝修環境亦相對優雅，他舉例說，許多快餐茶餐廳不收加一的原因，多數是因爲輕便快食，位置相對較狹窄，而且屬半自助形式。

事實上香港飲食業有個「不成文」規則，東南亞及日式餐廳，包括拉麵店、放題甚至自助餐，不論服務質素，都會收取加一服務費，「呢個係好搞笑，係業界規則。」陳笑稱大家/港豬都很接受，但原因確是「無得解」。

岩牙

而且香港加一服務費與外國大不同，陳稱香港不會和員工對分服務費，皆因外國的人工相對較低，要靠小費幫補收入；至於香港，「加一」入老闆袋還是員工袋，則沒有統一規定，「要睇公司安排，有啲會將加一分畀員工。」

從事飲食文學及文化研究的嶺南大學中文系講師蕭欣浩指，加一服務費其實是小費的一種制度，各國都有其獨特的小費打賞文化，小費在不同地區及行業會有不同的給法，主要是獎勵辛勤服務的員工，鼓勵他們提供更好的服務。

在美國，需要別人服務自己就一定會給小費，而金額則以服務好壞定斷，不論帶位、點餐、倒水，都算是服務的一種。不過與香港有別，他們的小費是侍應直接收取，屬待應薪金一部分，老闆不能夠抽走。

唔比加一個收費埋單會唔會比人拉

係咪覺得如果冇服務 可以唔俾個加一

無服務既收加一 一律唔食

而家狗屎垃圾餐廳都話收加一

以前第一次食自助餐,以為佢個加1係加多1蚊........仲特登比多左幾蚊叫佢唔洗找......屌

好心加一唔係比員工就咪收啦 直接係餐牌度寫底最終收幾多係咪咁難

d賤種餐廳收完加一找錢時打到散曬搏收多d貼士

有服務唔收加一 咪又係唔會比tips
利申：做飲食

如果餐牌寫左要收應該要俾，鳩估

外國嘅人工相對較低？

外國人工較低

美國做餐飲係幾低人工 (相對其他黎講)
所以不明文規定比20%-40%tips
唔比會受人白眼

仲有啲十九酒樓 收完茶錢仲要收加一

一毫都唔撚俾佢

FYI

加完一要找十蚊 仆佢個街找5個2蚊比我

今時今日，食肆競爭都好劇烈

大大個牌寫住不設加一，已經可以吸引到人

你係大把客排住隊既咪咁任你加囉，但係冇乜客嗰啲就唔該搵盤水照下塊鏡

拎撚哂去

人地自己睇情況俾心儀服務費落侍應袋
你呢就硬性規定人俾幾多仲要唔係落侍應袋
咁都可以拎黎做類比你個會長果然夠無恥弱智

加1係服務費
咁冇服務咪唔駛比囉

港豬有的是錢
加10%我畀唔起咩？

最撚憎加一，好地地一個價錢唔得嘅

有本事咪撚食

日本咁好服務都未收加一
香港啲閪態度有咩資格要收

有本事咪撚食
講得好
垃圾港豬都慣咗比人蝦

去食開唔收加一鋪頭

加一搞撚到條數核核突突 除都除唔開先最on9

加左一重比條毛佢

所以好多時都揀外國人開既餐廳,好多時唔收加一

又一個仆街華人營商好例子

收左加一必定唔會比貼士

迴轉壽司都加一

加條撚咩，咪又係鋪租錢

好撚串喎

同電話費加十八一樣
有藉口就會做

抵制無服務照收加一既餐廳！！！

第一次中伏唔緊要 下次咪去
等佢摺撚埋 開過間新既！！

畀咗十八蚊但過隧道又收唔到
有冇得唔收十八蚊，隧道唔上網咪算

有次喺荃灣開工開早
見到有間茶樓6.8 一盅蒸飯諗住平平地飽下肚
屌佢老母 茶錢10蚊 星期六再+3蚊
仲要收加一 埋單 22 我食吉野家唔好
即刻black list

加一如果係落伙記袋 無問題
無咩招呼都照俾
但事實唔係

譚仔收加一都冇咁嬲

多9餘，擺明就係想個價睇落平d

香港加一服務費都唔係分別員工
有d衰到收到貼士都唔分比員工

仲有d仆街餐廳連客人指明比貼士某個員工/私下比 都要拎返出黎大家分/落經理袋
話咩自己袋會影響士氣 就算好少少既肯比你拎 都要屈你請大家飲野

呢啲我一定反而一毫子都唔會比

收加一唔落員工袋正垃圾公司
收加一找錢仲要找散銀正垃圾員工